中大與浸大合作 研中藥紓緩腸易激綜合症徵狀

本港估計每六個人就有一人患有「腸易激綜合症」，經常出現肚瀉和便秘等。兩間大學合作研究，利用中藥紓緩患者徵狀。

25歲的劉小姐約五年前開始腸胃經常不適，近半年情況惡化，會持續肚瀉及作嘔，服藥後仍然沒改善。

劉小姐說：「肚瀉最嚴重基本上每天瀉四、五次，甚至沒有辦法出門。乘車的時候、人多時，我感到很緊張時，會有種作嘔的感覺。」

好像劉小姐間歇性出現腹痛、肚瀉或便秘等情況，但大腸鏡檢查結果正常，很大機會是患上「腸易激綜合症」，即是腸敏感。這個病成因不明，估計與壓力、腸道蠕動過快或過慢等有關。現時未有方法可以根治，主要透過藥物紓緩徵狀。

中大及浸大合作研究，初步發現服用中藥，改善徵狀的比率較西藥高。

浸會大學中醫藥學院講座教授卞兆祥指出：「中醫在治療過程中，基本原則是健脾、疏肝。這三個配合起來有疏肝、利氣、止痛作用，另外有四種中藥可以健脾、止瀉。」

研究團隊建議，若患者服食西藥一段時間都未能控制病情，可以嘗試中藥，但不建議中西藥同服。

中大醫學院消化疾病研究所教授胡志遠表示：「單靠西藥可能會令到治療到一種徵狀的同時，卻加劇了另一種徵狀，例如通便劑會引發肚瀉，另外一些止瀉的藥物會引致肚脹等問題，中藥可從治本、調理的角度去改善問題，」

除了藥物，醫生提醒「腸易激綜合症」患者亦要注意飲食，盡量避免進食油膩及刺激性食物，亦有助紓緩病情。